\lhead{\emph{Símbolos}}  % Set the left side page header to "Symbols"
\chapter*{Lista de Símbolos\hfill}

\begin{abbreviations}
    % cap2
    \item[$(i,j)$] Coordenadas espaciales de una imagen.
    \item[$F(i,j)$] Imagen definida como función de dos dimensiones.
    \item[$f(i,j)$] Imagen digital.
    \item[$f'(i,j)$] Imagen modificada al aplicar una técnica de mejora de contraste.
    \item[$M$ x $N$] Dimensiones de una matriz (M números de filas, N números de columnas.
    \item[$(c,l)$] Índices de M y N.
    \item[$p$] Píxel de una imagen.
    \item[$\mathcal{H}$] Histograma de una imagen.
    \item[$L$] Cantidad total de niveles de gris disponibles en una imagen.
    \item[$L-1$] Nivel máximo de gris en una imagen.
    \item[$k$] Nivel de gris o k-ésimo nivel de gris.
    \item[$k'$] Nuevo nivel de gris mapeado por la ecualización del histograma.
    \item[$n_k$] Número de ocurrencia de la intensidad k en la imagen.
    \item[$Z$] Cantidad total de píxeles de una imagen.
    \item[$\mathcal{R}$] Region contextual de una imagen.
    \item[$(\mathcal{R}_i,\mathcal{R}_j)$] Tamaño de una Region contextual de una imagen.
    \item[$\mathscr{C}$] Clip Limit usado por el Algoritmo $CLAHE$.
    
    % cap3
    \item[$P^*$] Conjunto Pareto Óptimo.
    \item[$FP^*$] Frontera Pareto.
    \item[$\Omega$] Región de soluciones factibles para el conjunto Pareto Óptimo.
    \item[$\rho$] Una partícula del enjambre.
    \item[$\chi _i$] Vector que almacena la posición actual de cada partícula.
    \item[$\rho{Best_i}$] Vector que almacena la posición de la mejor solución encontrada por la partícula $i$ hasta el momento.
    \item[$v_i$] Vector que almacena la velocidad actual de cada partícula.
    \item[$t$] Número de iteraciones del algoritmo $PSO$.
    \item[$v^{t}_i$] Velocidad de la partícula $i$ en la iteración $t$.
    \item[$\omega$] Coeficiente de inercia del $PSO$.
    \item[$\varphi_1$] Máximo valor que puede alcanzar el coeficiente cognitivo del $PSO$.
    \item[$\varphi_2$] Máximo valor que puede alcanzar el coeficiente social del $PSO$.
    \item[$\chi^{t}_i$] Posición actual de la partícula $i$ en la iteración $t$.
    \item[$g_i$] Posición de la partícula con el mejor $fitness_{\rho{Best_i}}$ del entorno de $\rho_i$ o de todo el enjambre.
    \item[$\kappa$] Coeficiente de restricción aplicado a $v^{t}_i$.
    
    
    %cap4
    \item[$\mathcal{P}_k$] Probabilidad de ocurrencias del nivel de gris $k$ en el histograma utilizado para el cálculo de $\mathscr{H}$.
    \item[$\nu_{ij}$]   Representa una vecindad de una imagen.
    \item[$\mathscr{H}$] Entropía.
    \item[$\mathscr E$] Entropía Local.
    
     % cap5
     \item[$\gamma$] Coeficiente de correlación.
     \item[$I_f$ y $S_f$] Funciones objetivos de la propuesta.
     
    \item[$\overrightarrow{x}$] Vector que almacena los valores de [$\mathcal{R}_i$, $\mathcal{R}_j$, $\mathscr{C}$].
    % \item[$\Re$] Frente Pareto Robusto.
    % \item [$\mathscr X$] Conjunto de soluciones no dominadas.
    % \item[$\Gamma$] Frente Pareto.
    % \item[$I$] Conjunto de imágenes.
    % \item[$\alpha$] Conjunto de soluciones óptimas de $I$ analizadas.
    % \item[$\beta$] Promedio de las soluciones óptimas originales de las imagenes.
    % \item[$\delta$] Promedio de soluciones óptimas entre todas las imagenes analizadas.
    
\end{abbreviations}